+++
title = "SRM 488 DIV1 Easy - TheBoredomDivOne (復習××)"
date = 2014-02-01T14:05:00Z
updated = 2015-04-10T15:50:24Z
tags = ["DP"]
blogimport = true
draft = true
[author]
	name = "chngng"
	uri = "https://www.blogger.com/profile/14196381724208675248"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><h3 style="border-bottom: 2px solid slateblue; border-left: 8px solid navy; color: black; padding: 0px 0px 1px 5px;">問題 </h3><br /><a href="http://community.topcoder.com/stat?c=problem_statement&amp;pm=11193&amp;rd=14241" target="_blank">http://community.topcoder.com/stat?c=problem_statement&amp;pm=11193&amp;rd=14241</a><br /><br />友人が複数いて、既に飽きている友人と飽きていない友人がいる。<br />毎回その中から２人を選んで、握手させる。握手した友人は飽きてしまう。<br />このとき、全員が飽きるまでに要する回数を求める。<br /><br /><h3 style="border-bottom: 2px solid slateblue; border-left: 8px solid navy; color: black; padding: 0px 0px 1px 5px;">解き方 </h3><br />通常のｄｐで解くと、数が変わらないときに無限ループになってしまうので工夫が必要。<br /><br />ここで、dp[x]をx人が飽きていないときの回数と定義する。<br />p1は飽きていない人がｘ人のときから友人を選んで<br />飽きていない人の数がx-1人になる確率、p2はx-2人になる確率とすると、<br />dp[x]=1+p0*dp[x]+p1*dp[x-1]+p2*dp[x-2]　と表わすことができる。<br /><br />式を変形すると、dp[x]=(1+p1*dp[x-1]+p2*dp[x-2])/(1-p0)となりdpで解くことができる。<br /><br />dpはそれまでの状態の数がわかれば通常は解くことができるが、<br />今回のケースのように状態が変わらないケースが存在するときは等号式を作って変形させてあげる必要がある。<br /><br /><h3 style="border-bottom: 2px solid slateblue; border-left: 8px solid navy; color: black; padding: 0px 0px 1px 5px;">コード </h3><br /><div style="background-color: #e3f2fb; border: 1px dotted #CCCCCC; padding: 5px;">class TheBoredomDivOne {<br /><br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;"> </span>public: double find(int n, int m) {<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">  </span>int t=n+m;<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">  </span>double dp[t+1];<br /><br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">  </span>memset(dp,0,sizeof(dp));<br /><br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">  </span>FORE(i,1,m+1){<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">   </span>double sum=t*(t-1)/2.0;<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">   </span>double p0=(t-i)*(t-i-1)/(sum*2.0);<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">   </span>double p2=i*(i-1)/(sum*2.0);<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">   </span>double p1=1.0-p0-p2;<br /><br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">   </span>if(i==1)dp[i]=(1+p1*dp[i-1]+p2*0)/(1-p0);<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">   </span>else dp[i]=(1+p1*dp[i-1]+p2*dp[i-2])/(1-p0);<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">  </span>}<br /><br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;">  </span>return dp[m];<br /><span class="Apple-tab-span" style="white-space: pre;"> </span>}<br /><br />};</div></div>
